好友悼陳明銶：他最想見到真普選

2018年11月23日

好友悼陳明銶：他最想見到真普選

陳明銶生前好友美國史丹福大學教授戴雅門前日主持追思會。

【本報訊】史丹福大學東亞研究中心客座研究員陳明銶於上月29日於美國三藩市心臟病發逝世，陳明銶生前好友前日在美國史丹福大學為陳舉辦追思會，悼念這位畢生致力推動海外香港研究的學者。追思會讚揚陳在中港事務上作出很大的學術研究貢獻，並透露他至少有3篇遺作，其中兩篇是探討澳門發展。

遺作探討特區變遷

陳明銶追思會由陳生前好友美國史丹福大學教授戴雅門（Larry Diamond）主持，一向關注香港民主發展的戴雅門多次應邀出席陳舉辦的香港研討會，「他生前最想見到香港在一國兩制框架有真普選，市民有能力選領袖。他所做的，就是聆聽各方立場再分析。在學院而言，他對香港早期工運和中港事務上的學術貢獻很大」。二人在胡佛研究所共事東亞研究，均反對港獨主張，「陳明銶未必認同時下年輕人所想，但仍對他們很有信心」。他續說，「相信他其中一件自豪事，是促成黃之鋒和羅冠聰來史丹福演講」。

陳明銶另一好友、海外港人組織北加州香港會代表陳國禧透露，陳明銶至少有3篇未完成遺作，其中兩篇是探討澳門發展，包括一篇原訂由多倫多大學明年出版，探討港澳的特別行政區變遷，「我們這一代未必能看到真普選，但歷史學者像他，總是會放眼更遠」。

在港出生的陳明銶中學畢業後赴美留學，1975年於史丹福大學取得博士學位，並於該校胡佛研究所擔任研究員。上世紀80年代曾於港大任教歷史系，其後重返史丹福大學胡佛研究所、東亞研究中心任職。他常在海外舉辦與香港有關論壇，2016年邀請黃之鋒等人訪美，去年底在美國多間大學舉辦分享會，就香港回歸20年邀請各界演說，民主黨創黨主席李柱銘、民建聯創黨主席曾鈺成、中聯辦法律部部長王振民及香港資深傳媒人程翔都是嘉賓。

■記者唐芷瑩

上一則
上一則
嶺大畢業生背對林鄭反明日大嶼

下一則
下一則
與保良局合辦課程告吹 創校六年蝕兩億明德學院停收生